\chapter*{Resum}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\label{sec:resum}

L'experiment NEXT es troba entre els més importants en la cerca de la desintegració doble beta sense neutrins, la qual cosa buidaria una de les incògnites més importants de la física dels últims anys: ¿És el neutrí la seua pròpia antipartícula?

Per a tractar de contestar aquesta cuestió, NEXT utilitza una TPC (Time Projection Chamber) amb gas xenon enriquit a alta presió, que compta amb dos plans de fotosensors. Un d'ells està cobert per PMTs (Photo Multiplier Tube) i s'encarrega de recollir la llum que es produeix pel xenon quan ocorre un esdeveniment, mesurant la seua energia. L'altre pla consisteix en una matriu de SiPMs (Silicon PhotoMultipliers) que permet reconstruir de manera tridimensional la traça d'aquest esdeveniment. L'experiment NEXT marca la diferència amb altres experiments que busquen la desintegració doble beta sense neutrins gràcies a que l'acció combinada dels dos planols ofereix un gran rebuig als esdeveniments de fons.

Aquesta tesi doctoral té com a objectiu l'estudi i disseny de l'electrònica involucrada al  planol d'energia del detector NEXT-White desde els PMTs situats en el planol, fins a les targetes de condicionament (\textit{Front end electronics}), incloent-hi altres elements com son el cablejat i les bases de polarització, en els quals cal complir severes mesures de ràdiopuresa. A més de les solucions de tipus electrònic s'han aportat solucions  a problemes tècnics d'aspecte mecànic i tèrmic.

Un dels elements més rellevants del sistema i en el qual es centra principalment aquesta tesi, és la targeta de front-end. En la descripció del seu procés de disseny es planteja  com es varen superar condicionants com l'acoblament AC i s'assoliren les estrictes especificacions de resolució energètica, linealitat i la ràdiopuresa. A més es presenta un algoritme per a restaurar la línia de base així com la forma del pols que permet una correcta interpretació de les dades per part del sistema d'adquisició de dades. Per a finalitzar es parla de possibles millores per a NEXT-100, la següent versió de l'experiment.